<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>회고 on Enjoy301's tech blog</title><link>https://enjoy301.github.io/categories/%ED%9A%8C%EA%B3%A0/</link><description>Recent content in 회고 on Enjoy301's tech blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sun, 18 Dec 2022 20:08:00 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://enjoy301.github.io/categories/%ED%9A%8C%EA%B3%A0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>소마 13기 회고</title><link>https://enjoy301.github.io/p/%EC%86%8C%EB%A7%88-13%EA%B8%B0-%ED%9A%8C%EA%B3%A0/</link><pubDate>Sun, 18 Dec 2022 20:08:00 +0900</pubDate><guid>https://enjoy301.github.io/p/%EC%86%8C%EB%A7%88-13%EA%B8%B0-%ED%9A%8C%EA%B3%A0/</guid><description>&lt;p>2022년의 전부였던 소마가 끝이 나고, 있었던 많은 일과 생각들을 정리해본다.&lt;/p>
&lt;h1 id="1월-서류-접수">1월 서류 접수&lt;/h1>
&lt;p>이때 나는 학교 앞 작은 회사에서 인턴을 하고 있었다.
소프트웨어 마에스트로가 뭔지 몰랐지만 100만원을 준다는 사실과 재미없는 학교를 잠시 떠날 수 있다는 사실, 그리고 서울에서 자취를 할 수 있다는 사실이 매력적이라 생각했다.
하지만 경쟁률이 너무 높아서 이번은 포트폴리오를 정리할 겸 지원해보고, 다음에 제대로 준비해서 지원해야겠다고 생각했다.
제출 당일 막바지에 어설픈 지원서를 제출했다.&lt;/p>
&lt;p>다시보면 너무 어설픈 지원서였다.
첫 번째로, 자기소개의 첫 문장이 &amp;ldquo;귀찮음을 코딩으로 해결하는 개발자입니다.&amp;rdquo; 였다. 이 문장을 보면 귀찮음이라는 단어가 눈에 띄여 부정적인 인상을 준다. 좋은 말만 적어도 모지란 자기소개서인데, 제일 큰 글자, 제일 첫 번째 단어로 &amp;ldquo;귀찮음&amp;quot;이 보이니 읽기 싫게 많드는 효과가 있다..&lt;/p>
&lt;p>두 번째로, 자기소개서에 장래희망 부분에 &amp;ldquo;젊을 때 돈 많이 벌어서 오션뷰 아파트에서 뒹굴뒹굴 살고 싶습니다.&amp;rdquo; 라고 적었다. 내가 인사 담당자라면 이런 말을 적은 사람을 뽑지 않을 것이다. 근데 오히려 심층 면접 때 이 항목 덕에 차가웠던 면접장에서 다른 사람의 웃음을 터뜨렸다.&lt;/p>
&lt;p>마지막으로, 2000자내외로 써야했던 항목들을 500자 내외로 적었다. 너무 귀찮았고 글 솜씨도 없었기 때문에. 다시 생각해보니 오히려 일관성이 있는 것 같기도 하네.
&lt;strong>여튼 나처럼 지원서 쓰지 마시오.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>그래도 유일하게 잘한 점은 결국 제출했다는 것이다.&lt;/p>
&lt;p>엄청난 수의 경쟁률, 하위 99.3%의 글 솜씨, 쓸 게 없는 포트폴리오였지만 결국 제출했고, 그것이 나의 2022년을 바꿨다.&lt;/p>
&lt;p>겁 먹지 말고 도전하자. 떨어지면 어때. 0%와 1%는 단 1%의 차이지만, 1%는 돌림판을 돌려볼 기회는 얻을 수 있으니까.&lt;/p>
&lt;p>이 생각이 소마 과정을 통틀어 얻은 깨달음 중 넘버원이고, 나의 실패한 소마 전체 과정을 꿰뚫는 깨달음이다.&lt;/p>
&lt;h1 id="3월-코딩-테스트와-면접">3월 코딩 테스트와 면접&lt;/h1>
&lt;h2 id="코딩-테스트">코딩 테스트&lt;/h2>
&lt;p>솔직히 코테는 너무 쉬웠다. 제한 시간이 100초라서 시간복잡도 100억으로 설계해도 통과할 수 있다. 알고리즘보다 중요한건 SQL, CSS, JS문제 인 것 같다.
알고리즘은 단시간에 확 잘해지기 힘든데, SQL, CSS, JS는 그냥 한번 보고 가기만해도 맞출 수 있는 문제였기 때문이다.
백준 기준 실버1 이하의 문제들이니 너무 걱정말길.&lt;/p>
&lt;p>코테는 그냥 허수를 거르기 위함이 아니였을까? 점수도 안알려주고, 면접에서도 일절 언급하지 않았다.&lt;/p>
&lt;p>그리고.. 연습 겸 도전했던 소마에 2차 코테까지 합격했다.
마지막 심층 면접만 앞뒀는데, 면접을 볼 지 말지 고민이 되었다.
서울을 혼자 가는 게 처음이였고, 비행기 값이 비쌌고, 내가 부산에서 제일 말 못하는 사람이기 때문이다.&lt;/p>
&lt;h2 id="면접">면접&lt;/h2>
&lt;p>무식하면 용감하다. 그래서 용감하게 도전했다. 면접이 진행되는 코엑스 건물이 너무 넓어 길을 잃을 뻔했다.&lt;/p>
&lt;p>면접은 5대5로 진행되었다. 넓은 회의실과 면접관과의 먼 거리, 면접관들의 차가운 분위기 때문에 취조받는 느낌이 들었다.&lt;/p>
&lt;p>면접은 제출한 포트폴리오 기반으로 엄청 자세하게 물어본다.
난 포트폴리오에 수화 인식하는 머신러닝 프로젝트를 썼는데, 질문이 꼬리에 꼬리를 물며 나왔다.&lt;/p>
&lt;p>머신러닝, 딥러닝, AI의 정의들을 물어봤고, 데이터는 어떻게 모았는 지, 어떻게 동작하는 지, 어떤 문제가 있었는 지, 어떻게 해결했는 지 등등.&lt;/p>
&lt;p>이 부분은 나에게 긍정적으로 작용했던 게, 그 프로젝트에 상당한 애착이 있었고, 내 대학교 생활 2년의 거의 전부였기 때문이다.
그래서 이야기하듯이 면접을 진행했던 것 같다. 비하인드 스토리를 얘기하며 다 웃고, 어떻게 더 발전시킬지 여쭤보기도 하며 면접장을 내 것으로 만들었다.&lt;/p>
&lt;p>다른 면접자들을 보며 느낀건 너무 떨려서 그런지 말을 잘 못하는지, 면접관의 질문에 맞지 않는 답을 하는 사람이 너무 많았다.&lt;/p>
&lt;p>그리고 최종합격했다. 합격하자마자 든 생각은 &amp;lsquo;이게 되네?&amp;lsquo;였다.
약간 소마를 의심하기도 했다. 나를 합격시켜준다고? 보는 눈 되게 없네.&lt;/p>
&lt;h1 id="5월-예비-과정">5월 예비 과정&lt;/h1>
&lt;p>이때 내 자존감은 바닥을 쳤다. 대부분 나보다 3~4년 나이가 많았고, 너무 좋은 대학이였다.
난 부산에서 내가 제일 코딩 잘하는 줄 알았는데, 난 그냥 말하는 감자였다.&lt;/p></description></item></channel></rss>